\section{Projekt architektury systemu}

\subsection[Architektura sieciowa (Łukasz Dudziak)]{Architektura sieciowa}
W warstwie sieciowej przyjęta została architektura P2P, która zakłada równość wszystkich komunikujących się węzłów i~nie wyróżnia żadnego z~nich. Decyzja ta wynika z~potrzeby zapewnienia dynamiczności w~tworzeniu autonomicznych klastrów, co z~kolei zakłada możliwość podjęcia się koordynacji klastrem przez dowolne urządzenie w~sieci. Warto zaznaczyć, że lokalnie -- w~kontekście jednego klastra -- w~ramach tej architektury wyłania się wyspecjalizowanie i~podział obowiązków (patrz rozdział \ref{chap:components}), jednak w~szerszym kontekście każde urządzenie, w~razie potrzeby, może pełnić dowolną funkcję.

\subsection[Architektura systemu (Mateusz Myślak)]{Architektura systemu}
W ramach analizy opisanej w rozdziale \ref{chap:components}, wyróżnione zostały elementy funkcjonalne, które następnie zgrupowano w~dwa niezależne podsystemy:
\begin{itemize}
\item podsystem obsługi klastra,
\item podsystem kolejkowania i~transmisji wiadomości sieciowych (zwany też w~skrócie podsystemem sieciowym).
\end{itemize}

Pierwszy z~nich ma za zadanie dostarczyć podstawową logikę biznesową, związaną bezpośrednio z~realizacją żądań użytkownika systemu. Drugi natomiast stanowi warstwę abstrakcji dla pierwszego, pośrednicząc pomiędzy realizacją logiki a~obsługą warstwy sieciowej całego systemu.

Podczas projektowania systemu wyłoniły się cztery główne warstwy, na~które został on podzielony. W~ramach każdej z~tych warstw zostały opisane kluczowe komponenty systemu, bez których nie mógłby on poprawnie funkcjonować, tym samym nakreślając ramy całego systemu.

\subsubsection{Warstwa sieciowa}

Głównym zadaniem warstwy sieciowej jest wprowadzenie ujednoliconego sposobu komunikacji zarówno węzłów fizycznych jak i~węzłów logicznych budowanego klastra. W~celu zapewnienia wcześniej wspomnianej komunikacji wyróżniono dwa rodzaje komponentów, którymi posługuje się system w~celu wymiany informacji. Pierwszym wyspecjalizowanym komponentem jest osobno wydzielone \textbf{gniazdo sterujące}, które występuje w~dwóch wariantach: klient i~serwer. Gniazdo kontrolne w~wersji serwerowej jak i~klienckiej jest szeroko wykorzystywane przez \textbf{dyspozytora}, który znajduje się w~warstwie jądra systemu. Nastawione jest ono na~przetwarzanie wiadomości kontrolnych, które są następnie interpretowane i~obsługiwane przez dystrybutora.

Drugim rodzajem gniazda, które zostało przygotowane do pracy z~projektowanym systemem jest \textbf{gniazdo danych}. Występują one w~dwóch wariantach: gniazdo danych wejściowych i~gniazdo danych wyjściowych. Jak sama nazwa wskazuje, gniazda te są ukierunkowane na~odbieranie oraz wysyłanie pakietów danych przekazywanych sobie pomiędzy węzłami logicznymi klastra. Warto zaznaczyć, że pod pojęciem gniazdo danych wyjściowych może kryć się duża liczba faktycznych gniazd systemowych. Jest to związane z~tym, że każdy węzeł logiczny może przekazywać wyniki swoich obliczeń do wielu innych węzłów logicznych w~losowej bądź ustalonej kolejności. W~takim przypadku, gniazdo danych wyjściowych reprezentuje pewien agregat faktycznych gniazd, które z~punktu widzenia węzła logicznego są pojedynczym obiektem, co znacznie upraszcza rozdzielenie odpowiedzialności tych komponentów. Dane, które są transmitowane pomiędzy tym rodzajem gniazd, są danymi aplikacji uruchomionych na~utworzonym klastrze i~w praktyce nie są zależne od samego klastra. Właśnie z~tego powodu został zaproponowany oddzielny rodzaj gniazd, który do swojej pracy nie potrzebuje istnienia dystrybutora, tym samym zawężając jego odpowiedzialność.

Bardzo ważną funkcjonalnością, którą muszą zapewnić oba typy gniazd jest funkcjonalność kolejkowania oraz buforowania wiadomości. W~środowisku rozproszonym, jakim niewątpliwie jest środowisko klastra obliczeniowego, mogą wystąpić zjawiska uwarunkowane sieciowo oraz sprzętowo. W~przypadku gdy wiele węzłów logicznych musi przeprowadzać współbieżne obliczenia, to nie ma żadnej gwarancji na~to, że te obliczenia będą wykonywane w~takim samym, bądź zbliżonym czasie. W~związku z~powyższym, należy zapewnić wcześniej wspomnianą funkcjonalność, aby zapobiec utracie wiadomości oraz ich kolejności. Tę funkcjonalność zapewnia nam, po uprzednim skonfigurowaniu, biblioteka ZeroMQ, o~której więcej informacji można znaleźć w~rozdziale \ref{chap:zmq}.

\subsubsection{Warstwa jądra}

W ramach warstwy jądra systemu wyróżniono jeden wyspecjalizowany komponent zwany dalej dystrybutorem. Jeden węzeł fizyczny posiada tylko jedną instancję dystrybutora, która powoływana jest do życia wraz z~uruchomieniem węzła fizycznego. Zadaniem dyspozytora jest nasłuchiwanie nadchodzących wiadomości z~gniazda kontrolnego. Po odebraniu każdej wiadomości dyspozytor odczytuje jej nagłówek, który informuje o~docelowym odbiorcy. W~takim przypadku, odbiorcą może być zarówno dowolny węzeł logiczny jak i~sam dyspozytor. W~pierwszym przypadku jedynym zadaniem dyspozytora jest przekazanie wiadomości do odpowiedniego węzła logicznego, w~drugim dyspozytor podejmuje działania, które zostały zdefiniowane w~odebranej przez niego wiadomości.

Kolejnym zadaniem dystrybutora jest oferowanie zestawu usług dla wszystkich węzłów logicznych umieszczonych na~tym samym węźle fizycznym. Najlepszym przykładem takiej usługi jest sytuacja, w~której zachodzi potrzeba stworzenia nowego klastra. Ponieważ wyżej wymieniony dyspozytor posiada informacje o~topologii sieci oraz węzłach fizycznych w~niej istniejących, to właśnie on rozpoczyna wysyłanie żądań o~pomoc do dyspozytorów znajdujących się na~innych węzłach fizycznych.

\subsubsection{Warstwa klastra}

Trzecią, najważniejszą warstwą omawianego oprogramowania jest warstwa klastra. W~tej warstwie znajdują się komponenty których rozmieszczenie w~skali całego klastra decyduje o~jego faktycznej strukturze. W~tej warstwie można wyróżnić dwa najistotniejsze komponenty: \textbf{koordynatora} oraz \textbf{węzeł roboczy}. Węzeł roboczy jest elementarną jednostką funkcjonującego klastra obliczeniowego i~jednocześnie faktyczną reprezentacją wcześniej wspominanego węzła logicznego. To właśnie on pośredniczy w~dystrybucji danych potrzebnych do wykonywania obliczeń na~klastrze obliczeniowym. Jego głównym zadaniem jest odebranie danych z~gniazda danych wejściowych i~przekazanie ich do warstwy aplikacji. Jednocześnie, węzeł roboczy nasłuchuje nadchodzących danych z~warstwy aplikacji, które następnie przekazuje do gniazda danych wyjściowych.

Drugim bardzo istotnym komponentem jest koordynator. W~ramach jednego klastra obliczeniowego zawsze istnieje dokładnie jeden koordynator (pamiętając, że w~ramach całej sieci może istnieć wiele klastrów obliczeniowych). Jego zadaniem jest organizacja całej struktury klastra, skonfigurowanie poszczególnych jego elementów oraz zarządzanie jego cyklem życia. Z~perspektywy infrastruktury sieciowej, umiejscowienie koordynatora nie ma większego znaczenia, ponieważ nie wykonuje on zadań wymagających istotnego czasu procesora, stąd jego umiejscowienie sprowadza się do miejsca, w~którym otrzymano zażądanie utworzenia konkretnego klastra. 

\subsubsection{Warstwa aplikacji}

Warstwa aplikacji jest najcieńszą warstwą analizowanego systemu. Warstwa ta spaja docelowe aplikacje użytkownika z~warstwą klastra. W~jej ramach został wyodrębniony komponent zwany dalej \textbf{adapterem aplikacji}, który, w~zależności od trybu pracy systemu, przekształca dostarczony przez węzeł roboczy strumień bajtów na~dane, które aplikacja kliencka może odebrać, odczytać i~zinterpretować.

\subsubsection{Podsumowanie architektury}

Powyżej opisaną architekturę warstwową, wraz z~jej kluczowymi komponentami oraz zależnościami pomiędzy nimi, przedstawiono na~rysunku \ref{fig:layers}. Za pomocą tej reprezentacji graficznej można zwrócić uwagę na~nietypową relację pomiędzy warstwą jądra, sieciową i~klastra. Jako że podczas procedury konfiguracji klastra, węzły otrzymują pełną informację o~docelowych odbiorcach danych użytkownika, to sama komunikacja danych użytkownika przebiega już bezpośrednio pomiędzy węzłami roboczymi, z~pominięciem warstwy jądra.

Ponadto, na~wspomnianym diagramie znajdują się dwie wcześniej nie wymienione warstwy. Pierwszą z~nich jest warstwa użytkownika, w~obrębie której znajdują się uruchomione aplikacje użytkownika (jednakże nie są one bezpośrednią częścią omawianego systemu, a~jedynie wykorzystują świadczone przez ten system usługi).

Drugą jest warstwa transportowa, w~ramach której prowadzona jest fizyczna komunikacja pomiędzy urządzeniami znajdującymi się w~sieci. Także i~w tym wypadku, nasz system jedynie korzysta z~usług dostarczanych przez protokoły TCP oraz UDP, natomiast nie są one jego częścią.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/Layers.png}
	\caption{Warstwy systemu z~zaznaczonymi komponentami}
	\label{fig:layers}
\end{figure}

\subsection[Wykorzystane technologie (Łukasz Dudziak)]{Wykorzystane technologie}

\subsubsection{Biblioteka ZeroMQ} \label{chap:zmq}
ZeroMQ jest zbiorem projektów nastawionych na~zdecentralizowaną transmisję wiadomości i~obliczenia \cite{zmq-whatis}. Głównym jego elementem -- wykorzystywanym przez opisywany projekt -- jest silnik realizujący współbieżną komunikację pomiędzy elementami znajdującymi się na~tym samym, bądź na różnych urządzeniach, stawiając przy tym nacisk na~takie elementy jak niezawodność gwarantowanych usług oraz prostotę ich użycia. Biblioteka dostarcza gniazd, które transportują atomowe wiadomości w~ramach komunikacji wewnątrzprocesowej, międzyprocesowej i~sieciowej (TCP, multicast). Umożliwia przy tym połączenia gniazd w~konwencji wiele-do-wielu oraz zastosowanie wzorców komunikacyjnych takich jak żądanie-odpowiedź, generator-konsumer i~inne \cite{zmq-guide}.

W opisywanym projekcie biblioteka ZMQ została wykorzystana do obsługi komunikacji sterującej, co zagwarantowało zwiększoną niezawodność systemu poprzez dostarczany przez ZMQ mechanizm retransmisji w~przypadku chwilowej utraty połączenia. Mniej krytyczne, z~punktu widzenia warstwy pośredniczącej, dane, czyli dane przesyłane pomiędzy uruchomionymi aplikacjami, nie zostały objęte w~celu zwiększenia wydajności transmisji, kosztem niezawodności.

\subsubsection{OpenCV} \label{chap:opencv}
OpenCV stanowi otwartą implementację algorytmów i~narzędzi programistycznych, umożliwiających ułatwioną pracę nad zagadnieniami widzenia komputerowego oraz głębokiego uczenia. Używana jest przez wiele firm, jednostek badawczych i~rządowych \cite{opencv-whatis}. W~omawianym projekcie OpenCV wykorzystane zostało do implementacji aplikacji, które uruchamiane były w~czasie testów i~dostarczały dane transmitowane przez główny system. W rozdziale \ref{chap:performance_analysis} przedstawione zostały wyniki testów wydajności systemu, do przeprowadzenia których wykorzystane zostało kilka głównych funkcji tej biblioteki -- filtr Canny'ego oraz kaskada Haare'a.

Filtr Canny'ego wykorzystywany jest powszechnie do wykrywania krawędzi na obrazach, uzyskany obraz, po przeprowadzeniu filtrowania, przekazywany jest najczęściej do dalszej analizy. Algorytm ten opiera się o wykonywanie splotów z macierzami filtra. Przy wykorzystaniu szybkiej transformaty Fouriera, możliwa jest implementacja splotu o złożoności $O(n\, log\, n)$, gdzie $n$ to liczba elementów. W przypadku obrazu elementów tych jest $m \cdot n$, więc łączną złożoność można oszacować jako $O(mn\, log\, mn)$. \cite{edge-detection-techs}

Kaskada Haare'a to zbiór wielu słabych klasyfikatorów, które w połączeniu tworzą wysokiej dokładności mechanizm, wykorzystujący algorytmy o niskiej złożoności obliczeniowej. Uczenie klasyfikatora Haare'a polega na dobraniu takich słabych klasyfikatorów, które odpowiadają najczęściej pojawiającym się cechom obrazów występujących w puli uczącej. Każdy słaby klasyfikator odpowiada za jedną cechę haaro-podobną (na którą składają się: szablon cechy, współrzędne cechy względem okna przeszukiwania oraz rozmiar cechy) i realizowany jest przy pomocy drzewa decyzyjnego. Kaskada słabych klasyfikatorów jest rodzajem zdegenerowanego drzewa decyzyjnego, którego węzłami są wyuczone silne klasyfikatory (często złożone z wielu słabych). Słowo ,,kaskada" w nazwie wynika ze sposobu działania: klasyfikacja na niższych poziomach wykonywana jest dopiero w sytuacji, gdy wyższe poziomy zaklasyfikowały badaną próbkę jako szukany obiekt, co pozwala stwierdzić brak wykrycia obiektu przy wykonywaniu tylko częściowych obliczeń i w ten sposób wyeliminować znaczą część fragmentów tła na obrazie \cite{rapid-object-detection}. Całościowy proces klasyfikacji w kaskadzie Haare'a polega na przesuwaniu okna przeszukiwania po wejściowej mapie bitowej oraz testowaniu zawartości okna przy pomocy kaskady \cite{use-of-detection-and-localization-alg}. Zawarta w bibliotece OpenCV funkcja \texttt{CascadeClassifier::detectMultiScale} pozwala na zwiększenie rozmiaru przesuwanego okna od zdanego minimalnego do maksymalnego rozmiaru szukanego obiektu \cite{opencv-cascade-classification}. Więcej informacji odnośnie działania kaskady Haare'a znaleźć można w \cite{use-of-detection-and-localization-alg} oraz \cite{rapid-object-detection}.
